\subsection{Polarização com Divisor Resistivo}\label{sec:practice-divider}

Para o experimento com o polarização por divisor resistivo, também adaptamos o circuito da Figura~\ref{fig:divider} colocando um capacitor de $C=\SI{47}{\micro\farad}$ em paralelo com a tensão $V_{CC}$. Usando o multímetro, mediu-se que $R_C = \SI{1205}{\ohm}$, $\RB = \SI{15.03}{\kilo\ohm}$, $\RBB = \SI{7.25}{\kilo\ohm}$ e $R_E = \SI{456}{\ohm}$.

\subsubsection{Análise de Grandes Sinais}\label{sec:ls-practice-divider}

A partir da Figura~\ref{fig:divider-dc-arduino}, medimos a tensão na base, no coletor e no emissor, onde obtivemos que $V_B = \SI{1.598}{\volt}$, $V_C = \SI{2.453}{\volt}$ e $V_E = \SI{943}{\milli\volt}$. A partir das medidas, podemos calcular que

\begin{align}
    I_C &= \frac{V_{CC} - V_C}{R_C} = \frac{\SI{5}{\volt} - \SI{2.453}{\volt}}{\SI{1205}{\ohm}} \approx \fbox{\SI{2.114}{\milli\ampere}}, \\
    I_B &= \frac{V_{CC} - V_B}{\RB} - \frac{V_B}{\RBB} = \frac{\SI{5}{\volt} - \SI{1.598}{\volt}}{\SI{15.03}{\kilo\ohm}} - \frac{\SI{1.598}{\volt}}{\SI{7.25}{\kilo\ohm}} \approx \fbox{\SI{5.934}{\micro\ampere}}, \\
    I_E &= \frac{V_{E}}{R_E} = \frac{\SI{943}{\milli\volt}}{\SI{456}{\ohm}} \approx \fbox{\SI{2.068}{\milli\ampere}}, \\
    \B &= \frac{I_C}{I_B} = \frac{\SI{2.114}{\milli\ampere}}{\SI{5.934}{\micro\ampere}} \approx \fbox{\num{356.2}}.
\end{align}

O valor calculado para \B é extremamente próximo do valor usado no projeto e a tensão obtida no coletor vale $V_C = \SI{2.453}{\volt}$, um pouco abaixo do valor projetado. Podemos atribuir essa diferença no ponto de operação a dois motivos, a diferença entre as resistências que conseguimos aplicar no experimento com os valores usados no projeto e ao fato que o transistor possivelmente não teve tempo suficiente para retornar à temperatura ambiente quando a medida foi feita, visto que as medidas foram realizadas pouco tempo depois das medidas com o transistor aquecido da Seção~\ref{sec:ss-practice-degen}. De qualquer forma, a diferença na tensão $V_C$ no ponto de operação é pequena e podemos dizer que o projeto foi bem sucedido em obter a máxima excursão possível no sinal de saída. Novamente, o valor de $I_E$ foi um pouco menor que o de $I_C$, algo que é impossível na prática, mas foi observado devido ao erro nas medidas realizadas com o multímetro e com o conversor AD do arduino.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/practice/divider/divider-dc.png}
    \caption{Medidas da tensão na base $V_B$ (verde), no coletor $V_C$ (vermelho) e no emissor $V_E$ (azul) para o circuito montado da Figura~\ref{fig:degen} na temperatura ambiente. Mediu-se que $V_B = \SI{1.598}{\volt}$, $V_C = \SI{2.453}{\volt}$ e $V_E = \SI{943}{\milli\volt}$.} 
    \label{fig:divider-dc-arduino}
\end{figure}

% Provavelmente nao deu tempo de esfriar o transistor, por isso ficou um pouco abaixo o ponto de operacao

\subsubsection{Análise de Pequenos Sinais}\label{sec:ss-practice-divider}

A partir da Figura~\ref{fig:divider-ac-arduino} observamos que, ao aumentar a temperatura do transistor, o ganho aumentou cerca de \SI{0.4}{\percent}. Note que não é possível o ganho aumentar com o aumento da temperatura, mas o erro é tão pequeno que está contido na margem de erro dos instrumentos de medição, de forma que podemos considerar que o ganho manteve-se constante, uma melhoria considerável em relação aos experimentos anteriores. Isso era de se esperar, visto que com a estabilização do ponto de operação através da polarização por divisor resistivo, o ganho torna-se menos sensível a variações na temperatura. Além disso, a tensão no coletor para o ponto de operação caiu cerca de \SI{10}{\percent}, aproximadamente \SI{6}{\percent} a menos que a queda para o circuito apenas com o resistor de degeneração de emissor. Isso mostra novamente como a introdução do divisor resistivo contribuiu significativamente para a estabilização do ponto de operação. Note como não estamos comparando os resultados com o circuito inicial da Seção~\ref{sec:ss-practice-ce}, visto que estabelecemos na Seção~\ref{sec:ss-practice-degen} que o aquecimento foi muito mais significativo neste experimento e no anterior devido ao tempo para o ferro de solda esquentar.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/practice/divider/divider-ac-60.png}
        \caption{$T_a$}
        \label{fig:divider-ac-amb-arduino}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/practice/divider/divider-ac-60-hot.png}
        \caption{$T_q$}
        \label{fig:divider-ac-hot-arduino}
    \end{subfigure}
    \caption{Medida do sinal de entrada $v_E$ (azul), da tensão na base $v_B$ (verde) e no coletor $v_C$ (vermelho) para o transistor na temperatura ambiente $T_a$ (esquerda) e após aquecê-lo com o ferro de solda $T_q$ (direita). Para o transistor na temperatura ambiente, temos que o ganho total vale $G_v(T_a) = \num{-2.731}$ e o ponto de operação na saída vale $V_C(T_a) = \SI{2.463}{\volt}$. Após aquecer o transistor com o ferro de solda, obtivemos que $G_v(T_q) = \num{-2.742}$ e $V_C(T_q) = \SI{2.209}{\volt}$}
    \label{fig:divider-ac-arduino}
\end{figure}